@book{andreau2001a,
  author = {Andreau, Jean},
  title = {Banque et affaires dans le monde romain (IVe siècle av. J.-C.-IIIe siècle ap. J. C},
  publisher = {Seuil},
  date = {2001},
  pages = {336},
  language = {fr},
  series = {Collection Points Histoire},
  address = {Paris}
}
@misc{asseo2000a,
  author = {Asseo, Henriette},
  title = {Les Tsiganes une destinée européenne},
  publisher = {Galimard-découvertes},
  note = {1ère éd. 1999, réimpression en},
  date = {2000},
  language = {fr}
}
@book{st2000a,
  author = {Stéphane Audouin-Rouzeau, A.Becker},
  title = {14-18. Retrouver la guerre},
  publisher = {Gallimard},
  date = {2000},
  pages = {272},
  language = {fr},
  series = {Bibliothèque des Histoires},
  address = {Paris}
}
@book{audouin-rouzeau2002a,
  author = {Audouin-Rouzeau, Stéphane},
  title = {La Violenza, la crociata, il lutto. La Grande Guerra et la storia del Novecento},
  publisher = {Einaudi},
  date = {2002},
  language = {it},
  address = {Turin}
}
@book{audouin-rouzeau2003a,
  author = {Audouin-Rouzeau, Stéphane},
  title = {France and the Great War, 1914-1918},
  publisher = {Cambridge University Press},
  date = {2003},
  pages = {202},
  language = {en},
  address = {Cambridge}
}
@incollection{f2002a,
  author = {F. Barca, Maurice Aymard},
  title = {Conflitti},
  publisher = {Saverio Mannelli},
  date = {2002},
  language = {it},
  booktitle = {migrazioni e diritti dell’uomo},
  address = {Cosenza}
}
@book{backouche2000a,
  author = {Backouche, Isabelle},
  title = {Histoire politique de la France : la Monarchie Parlementaire (1815-1848},
  publisher = {Éditions Pygmalion},
  date = {2000},
  pages = {381},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{backouche2000b,
  author = {Backouche, Isabelle},
  title = {La Trace du fleuve. La Seine et Paris (1750-1850},
  publisher = {Éditions de l’École des Hautes Études en Sciences Sociales},
  date = {2000},
  pages = {430},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{isabelle2003a,
  author = {Isabelle Backouche, S.Eustache},
  title = {Morillon Corvol, une entreprise née de la Seine},
  publisher = {Editions Textuel},
  date = {2003},
  pages = {192},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{baruch2000a,
  author = {Baruch, Marc-Olivier and Duclert, Vincent},
  title = {Serviteurs de l’Etat : une histoire politique de l’administration française, 1875 1945},
  publisher = {La Découverte},
  date = {2000},
  pages = {588},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{marc-olivier2000a,
  author = {Marc-Olivier Baruch, V.Guigueno},
  title = {Le Choix des X : l’Ecole Polytechnique et les polytechniciens 1939-1945},
  publisher = {Fayard},
  date = {2000},
  pages = {352},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{baruch2002a,
  author = {Baruch, Marc-Olivier and Duclerc, Vincent},
  title = {Justice, politique et République, de l’affaire Dreyfus à la guerre d’Algérie},
  publisher = {Complexe},
  date = {2002},
  pages = {266},
  language = {fr},
  address = {Bruxelles}
}
@book{baruch2003a,
  author = {Baruch, Marc-Olivier},
  title = {Une poignée de misérables : l’épuration de la société française après la Seconde Guerre Mondiale},
  publisher = {Fayard},
  date = {2003},
  pages = {612},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{baschet2002a,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = {L’Etincelle zapatiste. Insurrection indienne et résistance planétaire},
  publisher = {Denoël},
  date = {2002},
  pages = {283},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{baschet2004a,
  author = {Baschet, Jérôme},
  title = {La Civilisation féodale. De l’an mil à la colonisation de l’Amérique},
  publisher = {Aubier},
  date = {2004},
  pages = {565},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{baumarten2001a,
  author = {Baumarten, Jean},
  title = {Récits hagiographiques juifs},
  publisher = {Éditions du Cerf},
  date = {2001},
  pages = {578},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{baumarten2002a,
  author = {Baumarten, Jean},
  title = {Histoire d’une langue errante, Le yiddish},
  publisher = {Albin Michel},
  date = {2002},
  pages = {281},
  language = {fr},
  series = {coll. « Présences du judaïsme »},
  address = {Paris}
}
@misc{baumarten2004a,
  author = {Baumarten, Jean},
  title = {Introduction to the Old Yiddish Literature},
  note = {traduit en anglais par},
  translator = {Frakes, J.},
  publisher = {Oxford University Press},
  date = {2004},
  language = {en},
  address = {Oxford}
}
@book{b2000a,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = {Histoire agraire de la France au XVIIIe siècle. Inerties et changements dans les campagnes françaises à la fin de l’époque moderne (jusqu’en 1815},
  publisher = {S.E.D.E.S},
  date = {2000},
  pages = {320},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{j2002a,
  author = {J.-L. Eichenlaub, Jacques Berlioz},
  title = {Le Tractatus de diversis materiis predicabilibus, première partie, de dono timoris},
  note = {:},
  publisher = {Brepols},
  date = {2002},
  pages = {–638},
  language = {fr},
  address = {Turnhout}
}
@book{blanquie2001a,
  author = {Blanquie, Christophe},
  title = {Justice et finance sous l’Ancien Régime. La vénalité présidiale},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {2001},
  pages = {335},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{blanquie2001b,
  author = {Blanquie, Christophe},
  title = {Une vie de frondeur, le chevalier de Thodias (1616-1672). Un gouverneur de Fronsac et Coutras, premier jurat de Bordeaux},
  publisher = {G.R.A.H.C},
  date = {2001},
  pages = {280},
  language = {fr},
  address = {Coutras}
}
@book{blanquie2003a,
  author = {Blanquie, Christophe},
  title = {Les Institutions de la France des Bourbons (1589-1789},
  publisher = {Belin},
  date = {2003},
  pages = {255},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@article{boiteux2003a,
  author = {Boiteux, Martine and Marin, Béatrice},
  title = {Les Mots italiens de la ville, Cahier n°5 du programme « Les mots de la ville},
  volume = {},
  date = {2003},
  language = {fr},
  journal = {G.D.R},
  number = {1554-M.O.S.T./U.N.E.S.C.O.}
}
@book{bonnain-dulon2001a,
  author = {Bonnain-Dulon, Rolande},
  title = {L’Empire des masques. Les collectionneurs d’art primitif aujourd’hui},
  publisher = {Stock},
  date = {2001},
  pages = {244},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{bourdelais2003a,
  author = {Bourdelais, Patrice},
  title = {Les Epidémies terrassées. Une histoire de pays riches},
  publisher = {Editions de la Martinière},
  date = {2003},
  pages = {249},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{boureau2001a,
  author = {Boureau, Alain},
  title = {La Loi du royaume. Les moines, le droit et la construction de la nation anglaise, (XIe-XIIIe siècles},
  publisher = {Les Belles Lettres},
  date = {2001},
  pages = {359},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{boureau2001b,
  author = {Boureau, Alain},
  title = {Kantorowicz. Stories of an Historian},
  translator = {G. Spiegel), S.Nichols},
  note = {Avant-propos de M. Jay,},
  publisher = {Johns Hopkins Press},
  date = {2001},
  pages = {134},
  language = {en},
  address = {Baltimore}
}
@book{boureau2004a,
  author = {Boureau, Alain},
  title = {Satan hérétique. La naissance de la démonologie dans l’Europe médiévale (1260-1350},
  publisher = {Odile Jacob},
  date = {2004},
  pages = {318},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{boureau2004b,
  author = {Boureau, Alain},
  title = {Le Pape et les sorciers. Une consultation de Jean XXII sur la magie en 1320 (manuscrit B.A.V. Borghese 348), texte édité, annoté et présenté par A. Boureau},
  publisher = {Ecole Française de Rome},
  date = {2004},
  pages = {–146},
  language = {fr},
  address = {Rome}
}
@misc{boureau2004c,
  author = {Boureau, Alain},
  title = {Théologie, science et censure au XIIIe siècle. Le cas de Jean-Peckam},
  publisher = {Les Belles-Lettres},
  note = {1999,},
  pages = {379 ,},
  date = {2004},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{boutry2000a,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = {L’Arcangelo, il contadino e il re. Storia di un’apparizione fra psichiatria e politica nell’età della Restaurazione},
  publisher = {Viella},
  date = {2000},
  pages = {280},
  language = {it},
  address = {Roma}
}
@book{boutry2000b,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = {Znak na niebe. Objawienia Matki Bozej},
  publisher = {Wydawnictwo Ksiezy Marianow},
  date = {2000},
  pages = {307},
  language = {pl},
  address = {Warszawa}
}
@book{boutry2002a,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = {Souverain et Pontife. Recherches prosopographiques sur la Curie romaine à l’âge de la Restauration (1814-1846},
  publisher = {Collection de l’École française de Rome},
  date = {2002},
  pages = {–786},
  language = {fr},
  address = {Rome}
}
@article{braunstein2003a,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = {Travail et entreprise au Moyen Âge, 21},
  publisher = {de Boeck},
  date = {2003},
  pages = {527},
  language = {fr},
  journal = {Bruxelles}
}
@unpublished{bruegel2002a,
  author = {Bruegel, Martin},
  title = {Farm, Shop, Landing : the Rise of a Market Society in the Hudson Valley, 1780 1860},
  publisher = {Duke University Press},
  date = {2002},
  volume = {XIII},
  pages = {305},
  note = {Dixon Ryan Fox Prize for best manuscript, New York State Historical Association ; Theodore Saloutos Memorial Book Award 2002, Best Book in Rural History published in 2002, Agricultural History Society ; « The Best First Book » dealing with the Early American Republic published in 2002, Society of Historians for the Early American Republic (S.H.E.A.R.)},
  language = {en},
  address = {Durham/London}
}
@book{martin2002a,
  author = {Martin Bruegel, B.Laurioux},
  title = {Histoire et identités alimentaires en Europe},
  publisher = {Hachette},
  date = {2002},
  pages = {280},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{canal2000a,
  author = {Canal, Jordi},
  title = {El Carlismo. Dos siglos de contrarrevolución en España},
  publisher = {Alianza Editorial},
  date = {2000},
  pages = {500},
  language = {es},
  address = {Madrid}
}
@book{jordi2003a,
  author = {Jordi Canal, J. Aróstegui et E. González Calleja},
  title = {El Carlismo y las guerras carlistas. Hechos, hombres e ideas},
  publisher = {La Esfera de los Libros},
  date = {2003},
  pages = {254},
  language = {es},
  address = {Madrid}
}
@book{cavaill2001a,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = {Le Philosophe antichrétien, manuscrit anonyme de la bibliothèque de l’Arsenal (XVIIe siècle), établissement du texte, note et postface},
  publisher = {Les Amis de Paris-Zanzibar},
  date = {2001},
  pages = {93},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{cavaill2002a,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = {Dis/simulations. Religion, morale et politique au XVIIe siècle. Jules-César Vanini, François La Mothe Le Vayer, Gabriel Naudé, Louis Machon et Torquato Accetto},
  publisher = {Editions H. Champion},
  date = {2002},
  pages = {453},
  language = {fr}
}
@book{cavaill2004a,
  author = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  title = {L’Antre des nymphes. Textes de François la Mothe le Vayer, Adrien de Montluc et Claude le Petit. Présentation et mise en français moderne},
  publisher = {Anarcharsis},
  date = {2004},
  pages = {110},
  language = {fr},
  address = {Toulouse}
}
@misc{cerutti2003a,
  author = {Cerutti, Simona},
  title = {Giustizia sommaria. Pratiche e ideali di giustizia in una società di Ancien Régime (Torino, XVIII secolo},
  editor = {Editore, Gian Giacomo Feltrinelli},
  date = {2003},
  pages = {228},
  language = {it},
  address = {Milan}
}
@book{chapelot2003a,
  author = {Chapelot, Jean},
  title = {Le Château de Vincennes},
  publisher = {Monum-Editions du patrimoine},
  date = {2003},
  pages = {64},
  language = {fr},
  series = {Collection Itinéraires},
  address = {Paris}
}
@book{chartier2000a,
  author = {Chartier, Roger},
  title = {Le Jeu de la règle. Lectures},
  publisher = {Presses Universitaires de Bordeaux},
  date = {2000},
  pages = {287},
  language = {fr},
  address = {Bordeaux}
}
@book{chartier2000b,
  author = {Chartier, Roger},
  title = {El Juego de las reglas : lecturas, Buenos Aires},
  publisher = {Fondo de Cultura Económica},
  date = {2000},
  pages = {301},
  language = {pt}
}
@book{chartier2001a,
  author = {Chartier, Roger},
  title = {Cultura escrita, literatura e História. Conversas},
  publisher = {Artmed Editora},
  date = {2001},
  pages = {189},
  language = {pt},
  address = {Porto Alegre}
}
@incollection{chartier2001b,
  author = {Chartier, Roger},
  publisher = {Edizioni Sylvestre Bonnard},
  date = {2001},
  pages = {108},
  language = {it},
  booktitle = {In scena e in pagina. Editoria e teatro in Europa tra XVI e XVIII secolo},
  address = {Milan}
}
@misc{chartier2001c,
  author = {Chartier, Roger},
  title = {Les Origines culturelles de la Révolution française},
  publisher = {Editions Iskusstovo},
  date = {2001},
  pages = {255},
  note = {en russe).},
  language = {fr},
  address = {Moscou}
}
@misc{chartier2001d,
  author = {Chartier, Roger},
  title = {Les métamorphoses du livre / A könyv metamorfózisai},
  publisher = {Institut Français de Budapest},
  date = {2001},
  pages = {22},
  note = {en français et en hongrois},
  language = {fr},
  address = {Budapest}
}
@book{chartier2002a,
  author = {Chartier, Roger},
  title = {Os desafios da escrita},
  publisher = {Editora U.N.E.S.P},
  date = {2002},
  pages = {143},
  language = {pt},
  address = {São Paulo}
}
@book{chartier2002b,
  author = {Chartier, Roger},
  title = {Do palco à página. Publicar teatro e ler romances na época moderna (séculos XVI-XVIII},
  publisher = {Casa de Palavra},
  date = {2002},
  pages = {128},
  language = {pt},
  address = {Rio de Janeiro}
}
@book{chartier2002c,
  author = {Chartier, Roger},
  title = {A beira da falésia : a história entre incertezas e inquietude},
  publisher = {Editora da Universidade Federal do Rio Grande do Sul},
  date = {2002},
  pages = {277},
  language = {pt},
  address = {Porto Alegre}
}
@misc{chartier2002d,
  author = {Chartier, Roger},
  title = {Prantuse revolutsiooni kultuurilised lätted},
  publisher = {Varrak},
  date = {2002},
  note = {avec un entretien « Tekstid, praktikas ja lugejad »,},
  pages = {274–290},
  language = {et},
  address = {Tallin}
}
@book{chartier2003a,
  author = {Chartier, Roger},
  title = {Formas e sentido. Cultura escrita : entre distinção e apropiação},
  publisher = {Associação de Leitura do Brasil et Mercado de Letras},
  date = {2003},
  pages = {167},
  language = {pt}
}
@book{chartier2003b,
  author = {Chartier, Roger},
  title = {Leituras e leitores na França do Antigo Regime},
  publisher = {Editora U.N.E.S.P},
  date = {2003},
  pages = {395},
  language = {pt},
  address = {São Paulo}
}
@book{chaussinand-nogaret2002a,
  author = {Chaussinand-Nogaret, Guy},
  title = {Le Cardinal Fleury},
  publisher = {Payot},
  date = {2002},
  pages = {200},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{chaussinand-nogaret2002b,
  author = {Chaussinand-Nogaret, Guy},
  title = {Louis XIV. Le règne interrompu},
  publisher = {Tallandier},
  date = {2002},
  pages = {160},
  language = {fr}
}
@book{marie-emmanuelle2001a,
  author = {Marie-Emmanuelle Chessel, F.Pavis},
  title = {Le Technocrate, le patron et le professeur. Une histoire de l’enseignement supérieur de gestion},
  publisher = {Editions Belin},
  date = {2001-03},
  pages = {284},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{cohen2001a,
  author = {Cohen, Yves},
  title = {Organiser à l’aube du taylorisme. La pratique d’Ernest Mattern chez Peugeot, 1906-1919},
  publisher = {Presses universitaires franc-comtoises},
  date = {2001},
  pages = {490},
  note = {Prix d’histoire 2002 « Techniques, entreprises et société industrielle », Académie François Bourdon).},
  language = {fr},
  address = {Besançon}
}
@book{cosandey2001a,
  author = {Cosandey, Fanny and Poutrin, Isabelle},
  title = {Monarchies française et espagnole, XVIe XVIIe siècles},
  publisher = {Atlande},
  date = {2001},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{cottias2004a,
  author = {Cottias, Myriam},
  title = {Haïti et la France, Régis Debray et le Comité de réflexion et de proposition sur les relations franco-haïtiennes},
  publisher = {Editions de la Table ronde},
  date = {2004},
  pages = {119},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{dakhlia2003a,
  author = {Dakhlia, Jocelyne},
  title = {Forgetting History},
  publisher = {Stanford University Press},
  date = {2003},
  language = {en}
}
@book{lacerda2001a,
  author = {Lacerda, Lilian De},
  title = {Letramento em foco : uma proposa para allfabetização},
  publisher = {Editora Atica/ Editora Expressão},
  date = {2001},
  pages = {256},
  language = {pt},
  address = {São Paulo}
}
@book{lacerda2003a,
  author = {Lacerda, Lilian De},
  title = {Album de leituras, histórias de leitoras},
  publisher = {Editora U.N.E.S.P},
  date = {2003-05},
  pages = {498},
  language = {pt},
  address = {São Paulo}
}
@misc{delage2004a,
  author = {Delage, Christian},
  title = {L’Historien et le film},
  publisher = {Gallimard},
  date = {2004},
  pages = {366},
  note = {en collaboration avec V. Guigueno},
  language = {fr},
  series = {Folio Histoire},
  address = {Paris}
}
@book{delille2003a,
  author = {Delille, Gérard},
  title = {Le Maire et le prieur. Pouvoir central et pouvoir local en Méditerranée occidentale (Xe-XVIIIe siècle},
  publisher = {Editions de l’E.H.E.S.S., Editions de l’E.F.R},
  date = {2003},
  pages = {413},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{depeyrot2001a,
  author = {Depeyrot, Georges},
  title = {Le Numéraire gaulois du IVe siècle, aspects quantitatifs, I, Les Frappes, deuxième édition refondue},
  publisher = {Wetteren},
  date = {2001},
  pages = {168},
  language = {fr}
}
@book{depeyrot2001b,
  author = {Depeyrot, Georges},
  title = {Le Numéraire gaulois du IVe siècle, aspects quantitatifs II, Les Trouvailles, deuxième édition refondue},
  publisher = {Wetteren},
  date = {2001},
  pages = {176},
  language = {fr}
}
@misc{depeyrot2001c,
  author = {Depeyrot, Georges},
  title = {Le Numéraire mérovingien, l’âge du denier},
  publisher = {Wetteren},
  date = {2001},
  pages = {194 ,},
  note = {30 planches dessin, 4 planches.},
  language = {fr}
}
@book{depeyrot2002a,
  author = {Depeyrot, Georges},
  title = {La Numismatique antique et médiévale en Occident, Problèmes et méthodes},
  publisher = {Ed. Errance},
  date = {2002},
  pages = {126},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{depeyrot2002b,
  author = {Depeyrot, Georges},
  title = {Le Numéraire celtique, I, La Gaule du Sud-Est},
  publisher = {Wetteren},
  date = {2002},
  pages = {208 , 7},
  language = {fr}
}
@book{depeyrot2002c,
  author = {Depeyrot, Georges},
  title = {Le Numéraire celtique, II, La Gaule des monnaies à la croix},
  publisher = {Wetteren},
  date = {2002},
  pages = {264 , 10},
  language = {fr}
}
@book{dewerpe2001a,
  author = {Dewerpe, Alain},
  title = {Histoire du travail},
  publisher = {P.U.F},
  date = {2001},
  pages = {128},
  language = {fr},
  series = {coll. « Que Sais-Je ? »},
  address = {Paris}
}
@book{downs2002a,
  author = {Downs, Laura Lee},
  title = {L’Inégalité à la chaîne. La division sexuée du travail dans l’industrie métallurgique en France et en Angleterre},
  publisher = {Albin Michel},
  date = {2002},
  pages = {463},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{downs2002b,
  author = {Downs, Laura Lee},
  title = {Childhood in the Promised Land : Working-class movements and pedagogical reform in the colonies de vacances in France, 1880-1960},
  publisher = {Duke University Press},
  date = {2002},
  pages = {411},
  language = {en},
  address = {Chapel Hill}
}
@book{duclert-a,
  author = {Duclert, Vincent},
  title = {L’Histoire contre l’extrême droite. Les grands textes d’un combat français},
  publisher = {Mille et une nuits, coll},
  pages = {,128},
  language = {fr},
  series = {« Les petits libres},
  address = {Paris}
}
@book{s2001a,
  author = {S. Coeuré, Vincent Duclert},
  title = {Les Archives},
  publisher = {Éditions La Découverte},
  date = {2001},
  pages = {128},
  language = {fr},
  series = {coll. « Repères »},
  address = {Paris}
}
@book{m2002a,
  author = {M. O. Baruch, Vincent Duclert},
  title = {Justice, politique et République, de l’affaire Dreyfus à la guerre d’Algérie},
  publisher = {Complexe},
  date = {2002},
  pages = {266},
  language = {fr},
  series = {coll. « Histoire du temps présent »},
  address = {Bruxelles}
}
@misc{ducreux-lakits2001a,
  author = {Ducreux-Lakits, Marie-Elisabeth},
  title = {Hymnologia Bohemica. Eské protireformační kancionály, 1588-1764},
  volume = {2},
  pages = {526 80 ,},
  date = {2001},
  publisher = {KLP/Koniáš Press},
  note = {Hymnologia Bohemica. Cantionnaires Tchèques de la Contre-Réforme, 1588-1764).},
  language = {pt},
  address = {Prague}
}
@book{farge2002a,
  author = {Farge, Arlette},
  title = {Nuit blanche},
  publisher = {Ed. du Seuil},
  date = {2002},
  language = {fr},
  series = {Coll. « Librairie du XXIe siècle »}
}
@book{farge2003a,
  author = {Farge, Arlette},
  title = {Le Bracelet de parchemin. L’écrit sur soi au XVIIIe siècle},
  publisher = {Ed. Bayard},
  date = {2003},
  pages = {113},
  language = {fr},
  series = {Coll. « Le Rayon des curiosités »}
}
@book{arlette2004a,
  author = {Arlette Farge, P.Cingolani and F. Magloire, J.F.Laé},
  title = {Sans visages. L’impossible regard sur la pauvreté},
  publisher = {Bayard},
  date = {2004},
  pages = {250},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{arlette2004b,
  author = {Arlette Farge, A.Comte-Sponville et J.Delumeau},
  title = {La plus belle histoire du bonheur},
  publisher = {Seuil},
  date = {2004},
  pages = {160},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{fontaine2003a,
  author = {Fontaine, Laurence},
  title = {Pouvoir, identités et migrations dans les hautes vallées des Alpes occidentales (XVII XVIIIe siècles},
  publisher = {Presses universitaires de Grenoble},
  date = {2003},
  pages = {274},
  language = {fr},
  address = {Grenoble}
}
@misc{fridenson2001a,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = {Mémoires industrielles II. Berliet, le camion français est né à Lyon},
  note = {Cédérom,},
  publisher = {Editions de la Maison des Sciences de l’Homme, Syrinx},
  date = {2001},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{goldberg2002a,
  author = {Goldberg, Sylvie-Anne},
  title = {Clepsidra. Eseu despre pluralitatea timpurilor in iudaism},
  publisher = {Hasefer},
  date = {2002},
  pages = {447},
  language = {ro},
  address = {Bucarest}
}
@book{goldberg2004a,
  author = {Goldberg, Sylvie-Anne},
  title = {La Clepsydre II, Temps de Jérusalem, temps de Babylone},
  publisher = {Albin Michel},
  date = {2004},
  pages = {415},
  language = {fr},
  series = {Bibliothèque des idées},
  address = {Paris}
}
@book{goubert2002a,
  author = {Goubert, Jean-Pierre},
  title = {L’Eau, puissance civilisatrice},
  publisher = {Centre d’information sur l’eau},
  date = {2002},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{green2002a,
  author = {Green, Nancy},
  title = {Repenser les migrations},
  publisher = {P.U.F},
  date = {2002},
  pages = {138},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{guerreau2001a,
  author = {Guerreau, Alain},
  title = {L’Avenir d’un passé incertain. Quelle histoire du Moyen Age au XXIe siècle ?},
  date = {2001},
  pages = {348},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{guerreau2002a,
  author = {Guerreau, Alain},
  note = {traduction espagnole},
  title = {El futuro de un pasado},
  date = {2002},
  language = {en},
  address = {Barcelona}
}
@misc{guerreau2003a,
  author = {Guerreau, Alain},
  note = {traduction roumaine},
  title = {Viitorul unui trecut incert},
  date = {2003},
  language = {ro},
  address = {Bucuresti}
}
@article{guery2001a,
  author = {Guery, Alain},
  title = {Autour de John R. Commons ; l’institutionnalisme économique},
  volume = {numéro spécial},
  date = {2001-09},
  pages = {250},
  language = {fr},
  journal = {des Cahiers d’Economie Politique}
}
@misc{hartog2001a,
  author = {Hartog, François},
  title = {Le Miroir d’Hérodote},
  note = {nouvelle édition,},
  publisher = {Gallimard},
  date = {2001},
  pages = {581},
  language = {fr},
  series = {collection Folio},
  address = {Paris}
}
@book{hartog2001b,
  author = {Hartog, François},
  title = {Le XIXe siècle et l’histoire : le cas Fustel de Coulanges, nouvelle édition},
  publisher = {Le Seuil},
  date = {2001},
  pages = {428},
  language = {fr},
  series = {collection Points},
  address = {Paris}
}
@book{hartog2003a,
  author = {Hartog, François},
  title = {Régimes d’historicité. Présentisme et Expériences du temps},
  publisher = {Le Seuil},
  date = {2003},
  pages = {257},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{hartog2003b,
  author = {Hartog, François},
  title = {Os Antigos, o passado e o presente},
  publisher = {Editora Univ. de Brasilia},
  date = {2003},
  language = {pt},
  address = {Brasilia}
}
@misc{hubert2002a,
  author = {Hubert, Etienne},
  title = {L’« Incastellamento » en Italie centrale. Pouvoirs, territoire et peuplement dans la vallée du Turano au Moyen Âge},
  note = {Ecole française de Rome,},
  date = {2002},
  volume = {309},
  pages = {557},
  language = {fr},
  series = {Bibliothèque des Ecoles françaises d’Athènes et de Rome},
  address = {Rome}
}
@book{marcela-a,
  author = {Marcela Iacub, P.Jouannet},
  title = {Juger la vie. Les choix médicaux en matière de procréation},
  publisher = {Editions La Découverte},
  pages = {256},
  language = {fr},
  series = {coll. « Cahiers libre »},
  address = {Paris}
}
@book{iacub2002a,
  author = {Iacub, Marcela},
  title = {Le Crime était presque sexuel et autres essais de casuistique juridique},
  publisher = {Flammarion},
  date = {2002},
  pages = {375},
  language = {fr},
  series = {coll. « Champs »},
  address = {Paris}
}
@book{iacub2002b,
  author = {Iacub, Marcela},
  title = {Penser les droits de naissance},
  publisher = {P.U.F},
  date = {2002},
  pages = {224},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{ingold2003a,
  author = {Ingold, Alice},
  title = {Négocier la ville. Projet urbain, société et fascisme à Milan},
  publisher = {Editions de l’E.H.E.S.S., en co-édition avec l’Ecole Française de Rome, B.E.F.A.R},
  volume = {},
  date = {2003},
  pages = {422},
  issue = {316},
  language = {fr},
  address = {Paris-Rome}
}
@book{jeannin2001a,
  author = {Jeannin, Pierre},
  title = {Change, crédit et circulation monétaire à Augsbourg au milieu du XVe siècle},
  publisher = {Editions de l’E.H.E.S.S},
  date = {2001},
  pages = {164},
  language = {fr},
  series = {« Cahiers des Annales 47 »}
}
@book{jouhaud2000a,
  author = {Jouhaud, Christian},
  title = {Les Pouvoirs de la littérature. Histoire d’un paradoxe},
  publisher = {Gallimard},
  date = {2000},
  pages = {450},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@article{julia1975a,
  author = {Julia, Dominique and Jacques Revel, Michel},
  title = {Une politique de la langue. La Révolution française et les patois ; l’enquête de Grégoire},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1975},
  pages = {320},
  note = {en collaboration avec). Réédition en livre de poche dans la collection Folio, Gallimard, 2002, 477 p., avec une postface inédite de D.},
  language = {fr},
  journal = {Julia et J. Revel},
  address = {Paris}
}
@book{klapisch-zuber2003a,
  author = {Klapisch-Zuber, Christiane},
  title = {L’Arbre des familles},
  publisher = {La Martinière},
  date = {2003},
  pages = {216},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{kohler-a,
  author = {Kohler, Denis},
  title = {Georges Séféris ou la route d’Ithaque},
  publisher = {Editions Aden},
  pages = {400 ,},
  language = {fr}
}
@misc{laborie2001a,
  author = {Laborie, Pierre},
  title = {L’Opinion française sous Vichy. Les Français et la crise d’identité nationale, 1936-1944},
  note = {nouvelle édition,},
  publisher = {Le Seuil},
  date = {2001},
  pages = {448},
  language = {fr},
  series = {Points Histoire}
}
@book{laborie2001b,
  author = {Laborie, Pierre},
  title = {Français des années troubles, de la guerre d’Espagne à la Libération},
  publisher = {Desclée de Brouwer},
  date = {2001},
  pages = {265},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{laborie2003a,
  author = {Laborie, Pierre},
  title = {Les Français des années troubles : De la guerre d’Espagne à la Libération},
  note = {nouvelle édition augmentée,},
  date = {2003},
  pages = {288},
  language = {fr},
  series = {Points Histoire}
}
@book{laborie2003b,
  author = {Laborie, Pierre},
  title = {Les Français sous Vichy et l’Occupation, Les Essentiels},
  publisher = {Editions Milan},
  date = {2003},
  pages = {64},
  language = {fr},
  address = {Toulouse}
}
@misc{laborie2003c,
  author = {Laborie, Pierre},
  title = {Penser la défaite},
  publisher = {Editions Privat},
  date = {2003},
  pages = {318},
  note = {en collaboration avec Patrick Cabanel},
  language = {fr},
  address = {Toulouse}
}
@misc{bras2001a,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = {Ensaio de geometria social},
  publisher = {Piaget},
  date = {2001},
  pages = {304},
  note = {traduction de l’Essai de géométrie sociale paru chez Odile Jacob en 2000},
  language = {fr},
  address = {Lisbonne}
}
@book{bras2001b,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = {Kafka y la familia},
  publisher = {Ediciones sin nombre},
  date = {2001},
  pages = {58 ,},
  language = {es},
  address = {Mexico}
}
@misc{bras2001c,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = {Il demone delle origini : demografia e estrema destra},
  publisher = {Feltrinelli},
  date = {2001},
  pages = {208},
  note = {traduction italienne de Le démon des origines, Paris, Ed. de l’Aube, 1998, revue et avec une nouvelle introduction).},
  language = {fr},
  series = {collection Campi del sapiere},
  address = {Milan}
}
@book{bras2002a,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = {Une autre France : votes, réseaux de relation, classes sociales},
  publisher = {Odile Jacob},
  date = {2002},
  pages = {224},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{bras2003a,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = {L’Adieu aux masses : démographie et politique},
  publisher = {Ed. de l’Aube},
  date = {2003},
  pages = {92},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{bras2001d,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = {365 jours pour la terre, Commentaires et légendes des 365 photos d’Y},
  publisher = {Arthus-Bertrand},
  date = {2001},
  pages = {748},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{bras2002b,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = {A invençâo das populaçôes},
  publisher = {Piaget},
  date = {2002},
  pages = {278},
  note = {trad. de L’invention des populations, paru en 2000).},
  language = {fr},
  address = {Lisbonne}
}
@book{mane2004a,
  author = {Mane, Perrine},
  title = {La Vie dans les campagnes au Moyen Âge d’après les calendriers},
  publisher = {La Martinière},
  date = {2004},
  pages = {256},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{marraud2000a,
  author = {Marraud, Mathieu},
  title = {La Noblesse de Paris au XVIIIe siècle},
  publisher = {Seuil},
  date = {2000},
  pages = {574},
  language = {fr},
  series = {Univers Historique},
  address = {Paris}
}
@book{martin-fugier2001a,
  author = {Martin-Fugier, Anne},
  title = {Comédienne. De Mlle Mars à Sarah Bernhardt},
  publisher = {Seuil},
  date = {2001},
  pages = {409},
  language = {de}
}
@book{martin-fugier2003a,
  author = {Martin-Fugier, Anne},
  title = {Les Salons de la IIIème République. Art, littérature, politique},
  publisher = {Perrin},
  date = {2003},
  pages = {376},
  language = {fr}
}
@misc{martin-fugier2004a,
  author = {Martin-Fugier, Anne},
  title = {La Place des bonnes, la domesticité féminine à Paris en 1900},
  publisher = {Grasset},
  note = {1979 ; Biblio-Essais, 1985 ; Grand Livre du Mois, 1998. Réédition},
  date = {2004},
  pages = {377},
  language = {fr},
  series = {collection Tempus}
}
@book{maurice2002a,
  author = {Maurice, Philippe},
  title = {Guillaume le Conquérant},
  publisher = {Flammarion},
  date = {2002},
  pages = {379},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{maurice2004a,
  author = {Maurice, Philippe},
  title = {Fasti ecclesiae gallicanae – diocèse de Mende},
  publisher = {Brepols},
  date = {2004},
  pages = {272},
  language = {en},
  address = {Turnhout}
}
@misc{claude2003a,
  author = {Claude Motte, D.Tixier-Basse and Séguy, I. and Théré, Ch},
  title = {Communes d’hier, Communes d’aujourd’hui. Les communes de France métropolitaine, 1801-2001. Dictionnaire d’histoire administrative},
  publisher = {I.N.E.D},
  date = {2003},
  pages = {400},
  note = {+ un Cd-Rom.},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{motte2000a,
  author = {Motte, Claude and Poitou, Ch},
  title = {Paroisses et Communes. Histoire administrative et démographique. Creuse},
  publisher = {C.N.R.S.-Editions},
  date = {2000},
  pages = {865},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{claude2003b,
  author = {Claude Motte, J.-P.Pélissier},
  title = {Géonomenclature historique des lieux habités},
  publisher = {Direction des Archives de France},
  date = {2003-12},
  pages = {40},
  language = {fr}
}
@misc{mouradian2002a,
  author = {Mouradian, Claire and coll},
  title = {L’Arménie},
  publisher = {P.U.F},
  volume = {},
  date = {2002-10},
  note = {Traduction néerlandaise aux Editions Voltaire, 2000.},
  issue = {851, 3e éd.},
  language = {fr},
  series = {« Que-sais-je »},
  address = {Paris}
}
@misc{durand-meyrier2000a,
  title = {Claire Mouradian (éd},
  note = {:},
  author = {Durand-Meyrier, M.},
  publisher = {L’Inventaire},
  date = {2000},
  language = {fr},
  series = {coll. « Valise Diplomatique »},
  address = {Paris}
}
@article{claire2003a,
  author = {Claire Mouradian, G.Bensoussan et Y.Ternon},
  title = { Ailleurs, hier, autrement : Connaissance et reconnaissance du génocide des Arméniens »},
  volume = {numéro spécial},
  note = {de la},
  date = {2003-01},
  language = {fr},
  journal = {Revue d’histoire de la Shoah},
  number = {177-178}
}
@book{laurence2003a,
  author = {Laurence Podselver, J.Allouche-Benayoun},
  title = { Les mutations de la fonction rabinique »},
  publisher = {Observatoire du monde juif},
  date = {2003-02},
  pages = {179},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{beaulieu2002a,
  author = {Beaulieu, Marie-Anne Polo De},
  title = {La France au Moyen Âge. De l’an mil à la Peste noire (1348},
  publisher = {Les Belles Lettres},
  date = {2002},
  pages = {304},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{pomian2001a,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = {Zbieracze i osobliwości. Paryż-Wenecja XVI-XVIIII wiek [Collectionneurs, amateurs et curieux. Paris-Venise, XVIe-XVIIIe siècle},
  publisher = {Editions de l’U.M.C.S},
  date = {2001},
  pages = {406},
  language = {fr},
  address = {Lublin}
}
@book{pomian2001b,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = {Che cos’è la storia},
  publisher = {Bruno Mondadori},
  date = {2001},
  pages = {287},
  language = {it},
  address = {Milan}
}
@book{krzysztof2001a,
  author = {Krzysztof Pomian, E.Hobsbawm et A.Finkielkraut},
  title = {Réflexions sur le XXe siècle},
  publisher = {éditions du Tricorne},
  date = {2001},
  pages = {61},
  language = {fr},
  address = {Genève}
}
@book{pomian2001c,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = {Evropa a její národy [L’Europe et ses nations},
  publisher = {Mlada Fronta},
  date = {2001},
  pages = {215},
  language = {fr},
  address = {Praha}
}
@book{pomian2002a,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = {Oblicza dwudziestego wieku. Szkice historyczno-polityczne [Les Visages du Vingtième Siècle. Essais historiques et politiques},
  publisher = {Editions de l’U.M.C.S},
  date = {2002},
  pages = {132},
  language = {fr},
  address = {Lublin}
}
@book{pomian2002b,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = {Yoroppa to wa nanika : Bunretsu to Tougou no 1500 nen [L’Europe et ses nations, édition augmentée},
  publisher = {Heibonsha},
  date = {2002},
  pages = {396},
  language = {fr},
  address = {Tokyo}
}
@book{pomian2003a,
  author = {Pomian, Krzysztof},
  title = {Des Saintes reliques à l’art moderne. Venise-Chicago XIIIe-XXe siècle},
  publisher = {Gallimard},
  date = {2003},
  pages = {369},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{krzysztof2004a,
  author = {Krzysztof Pomian, H.Dupuis},
  title = {De l’Europe-monde à l’Europe dans le monde},
  publisher = {De Boeck},
  date = {2004},
  pages = {217},
  language = {en},
  address = {Bruxelles}
}
@book{gilles2001a,
  author = {Gilles Postel-Vinay, P.T.Hoffman et J.L.Rosenthal},
  title = {Des marchés sans prix : l’économie politique du crédit à Paris, 1670-1870},
  publisher = {Editions de l’E.H.E.S.S},
  date = {2001},
  pages = {446},
  volume = {105},
  language = {fr},
  series = {Civilisations et sociétés},
  address = {Paris}
}
@book{gilles2000a,
  author = {Gilles Postel-Vinay, P.T.Hoffman et J.L.Rosenthal},
  title = {Priceless Markets : the Political Economy of Credit in Paris, 1660-1870},
  publisher = {Chicago University Press},
  date = {2000},
  pages = {–350},
  language = {en},
  address = {Chicago}
}
@book{powell-nagata2004a,
  author = {Powell-Nagata, Mary-Louise},
  title = {Labor Contracts and Labor Relations in Early Modern Central Japan},
  publisher = {Curzon-Routledge Press},
  date = {2004},
  language = {en},
  address = {London, U.K}
}
@book{dani2000a,
  author = {},
  title = {Historical International Standard Classification of Occupations},
  publisher = {Leuven University Press},
  date = {2000},
  pages = {441},
  language = {en},
  address = {Leuven}
}
@book{rebillard2003a,
  author = {Rebillard, Eric},
  title = {Religion et sépulture : l’Église, les vivants et les morts dans l’Antiquité tardive (IIIe-Ve siècles},
  publisher = {Éditions de l’E.H.E.S.S},
  date = {2003},
  volume = {115},
  pages = {243},
  language = {fr},
  series = {Civilisations et sociétés},
  address = {Paris}
}
@misc{revel2002a,
  author = {Revel, Jacques and Dominique Julia, Michel},
  note = {Réédition de},
  title = {Une politique de la langue. La Révolution française et les patois. L’enquête de Grégoire (1790-1794},
  publisher = {Gallimard, Folio},
  date = {2002},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{ribard2003a,
  author = {Ribard, Dinah},
  title = {Raconter Vivre Penser. Histoire de philosophes 1650-1766},
  publisher = {Editions Vrin-E.H.E.S.S},
  date = {2003},
  pages = {458},
  language = {en},
  address = {Paris}
}
@book{ribard2002a,
  author = {Ribard, Dinah and Viala, Alain},
  title = {Le Tragique. Anthologie},
  publisher = {Gallimard},
  date = {2002},
  language = {fr},
  series = {Coll. « La Bibliothèque Gallimard »},
  address = {Paris}
}
@book{rosental2003a,
  author = {Rosental, Paul-André},
  title = {L’Intelligence démographique. Sciences et politique des populations en France (1930-1960},
  publisher = {O. Jacob},
  date = {2003},
  pages = {367},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{rucquoi2002a,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = {L’Espagne médiévale},
  publisher = {Les Belles Lettres},
  date = {2002},
  pages = {304},
  language = {fr},
  series = {Guide Belles Lettres des Civilisations},
  address = {Paris}
}
@webpage{sarti2003a,
  author = {Sarti, Raffaella},
  title = {Vita di casa. Abitare, mangiare e vestire nell’Europa moderna},
  publisher = {Laterza},
  note = {1ère éd. 1999 ; 2e éd. 2000 ; 3e éd.,},
  date = {2003},
  translator = {Santos), Isabel},
  language = {en},
  address = {Roma-Bari}
}
@misc{sarti2002a,
  author = {Sarti, Raffaella},
  note = {Traduction anglaise :},
  title = {Europe at Home. Family and Material culture 1500-1800},
  publisher = {Yale University Press},
  date = {2002},
  translator = {Cameron), Allan},
  language = {en},
  series = {paperback éd},
  address = {New Haven-London}
}
@misc{sarti2002b,
  author = {Sarti, Raffaella},
  note = {Traduction espagnole :},
  title = {Vida en familia. Casa, comida y vestido en la Europa moderna},
  publisher = {Crítica},
  date = {2002},
  translator = {Vivanco), Juan},
  language = {es},
  address = {Barcelona}
}
@misc{sarti2004a,
  author = {Sarti, Raffaella},
  note = {Traduction hollandaise :},
  title = {Thuis In Europa. Wonen, Eten en Kleden in Europa van 1500 tot 1800},
  publisher = {Ad Donker},
  date = {2004},
  translator = {Naaijkens), Els},
  language = {en},
  address = {Rotterdam}
}
@misc{schaub2001a,
  author = {Schaub, Jean-Frédéric},
  title = {Le Portugal au temps du comte-duc d’Olivares (1621-1640) Le conflit de juridiction comme exercice de la politique},
  date = {2001},
  language = {fr},
  address = {Madrid}
}
@misc{jean-fr2001a,
  author = {Jean-Frédéric},
  title = {Schaub, Portugal na Monarquia Hispânica (1580-1640},
  date = {2001},
  language = {fr},
  address = {Lisboa}
}
@misc{schaub2003a,
  author = {Schaub, Jean-Frédéric},
  title = {La France espagnole. Les racines hispaniques de l’absolutisme français},
  publisher = {Le Seuil},
  date = {2003},
  note = {prix François Furet 2003, traduction espagnole 2004).},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{schmitt2000a,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = {Le Saint Lévrier (1979},
  note = {Traduction estonienne :},
  publisher = {Sotsiaalteadused},
  date = {2000},
  language = {en},
  address = {Ajalugu}
}
@misc{schmitt2000b,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = {Religione, folklore e società nell’ Occidente medievale},
  publisher = {Laterza},
  note = {1988,},
  pages = {312},
  date = {2000},
  language = {it},
  address = {Rome, Bari}
}
@misc{schmitt2000c,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  note = {Traductions slovène de La Raison des gestes dans l’Occident médiéval, Paris, Gallimard (Bibliothèque des histoires), 1990 :},
  title = {Geste v srednjem veku},
  publisher = {Studia Humanitatis},
  date = {2000},
  language = {fr},
  address = {Ljubliana}
}
@misc{schmitt2002a,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = {Les Superstitons},
  note = {Traduction japonaise,},
  publisher = {Hakusui Sha},
  date = {2002},
  language = {fr},
  address = {Tokyo}
}
@misc{schmitt2002b,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  note = {Les Revenants. Les vivants et les morts dans la société médiévale, Paris, Gallimard (Bibliothèque des histoires), 1994. Traduction tchèque,},
  title = {Revenanti. Zivi a mrtui ve stredoveke spolecnosti},
  publisher = {Argo},
  date = {2002},
  language = {fr},
  address = {Prague}
}
@book{schmitt2001a,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = {Le Corps, les rites, les rêves, le temps. Essais d’anthropologie médiévale},
  publisher = {Gallimard},
  date = {2001},
  pages = {447},
  language = {fr},
  series = {Bibliothèque des histoires},
  address = {Paris}
}
@book{schmitt2002c,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = {Le Corps des images. Essais sur la culture visuelle du Moyen Âge},
  publisher = {Gallimard},
  date = {2002},
  pages = {409},
  language = {fr},
  series = {Le Temps des images},
  address = {Paris}
}
@misc{schmitt2003a,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = {La Conversion d’Hermann le Juif. Autobiographie, histoire et fiction},
  publisher = {Editions du Seuil},
  date = {2003},
  pages = {383},
  note = {Traduction italienne, Laterza, Traduction anglaise, Pennsylvania University Press.},
  language = {fr},
  series = {Bibliothèque du XXIe siècle},
  address = {Paris}
}
@book{schnapper2000a,
  author = {Schnapper, Dominique and Bachelier, Ch},
  title = {Qu’est-ce que la citoyenneté ?},
  publisher = {Gallimard},
  date = {2000},
  pages = {320},
  language = {fr},
  series = {« Folio-actuel »}
}
@misc{schnapper2001a,
  author = {Schnapper, Dominique and Bachelier, Ch},
  note = {traduction en roumain de Qu’est-ce que la citoyenneté ?,},
  title = {Ce este cetatenia ?},
  publisher = {Polirom},
  date = {2001},
  language = {fr},
  address = {Bucarest}
}
@misc{schnapper2003a,
  author = {Schnapper, Dominique and Bachelier, Ch},
  note = {ttraduction en catalan de Qu’est-ce que la citoyenneté ?},
  title = {Què és la ciutadania ?},
  publisher = {La Campana},
  date = {2003},
  language = {es},
  address = {Barcelone}
}
@book{schnapper2003b,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = {Au fur et à mesure. Chroniques 2000-2002},
  publisher = {Odile Jacob},
  date = {2003},
  pages = {273},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{schweitz2001a,
  author = {Schweitz, Arlette},
  title = {Les Parlementaires de la Seine sous la Troisième République, tome 2, Dictionnaire biographique},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {2001},
  pages = {640},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{seitz2001a,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = {La Tour Eiffel, cent ans de sollicitude},
  publisher = {Editions Belin-Herscher},
  date = {2001},
  pages = {160},
  note = {nomination Prix Roberval 2001, Grand Public],},
  translator = {Kohama, Kiyoko},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{seitz2002a,
  author = {Seitz, Frédéric and Andrieux, J.-Y.},
  title = {Le World Trade Center, une cible monumentale},
  publisher = {Editions Belin-Herscher},
  date = {2002},
  pages = {160},
  note = {en collaboration avec},
  language = {en},
  address = {Paris}
}
@book{fran2002a,
  author = {François Sigaud, M.Barboff},
  title = {Les Meuliers. Meules et pierres meulières dans le Bassin parisien},
  publisher = {Presses du Village},
  date = {2002},
  pages = {278},
  language = {fr},
  address = {Etrépilly}
}
@book{fran2003a,
  author = {François Sigaud, M.Barboff et C.Griffin-Kremer},
  title = {Meules à grains},
  publisher = {Ibis Press et Editions de la M.S.H},
  date = {2003},
  pages = {470},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{fran2004a,
  author = {François Sigaud, M.Barcelo},
  title = {The Making of Feudal Agricultures},
  publisher = {Brill},
  date = {2004},
  pages = {321},
  language = {en},
  address = {Leyde et Boston}
}
@book{touati2000a,
  author = {Touati, Lahouari},
  title = {Islam et voyage au Moyen Âge. Histoire et anthropologie d’une pratique lettrée},
  publisher = {Edition du Seuil},
  date = {2000},
  pages = {350},
  language = {fr},
  series = {Coll. « Univers Historique »},
  address = {Paris}
}
@book{touati2003a,
  author = {Touati, Lahouari},
  title = {L’Armoire à sagesse. Bibliothèques et collections en Islam},
  publisher = {Aubier},
  date = {2003},
  pages = {346},
  language = {fr},
  series = {« Collection historique »}
}
@book{valensi2002a,
  author = {Valensi, Lucette},
  title = {La Fuite en Égypte. Histoires d’Orient et d’Occident},
  publisher = {Le Seuil},
  date = {2002},
  pages = {323},
  language = {fr}
}
@book{lucette2004a,
  author = {Lucette Valensi, G.Martinez-Gros},
  title = {L’Islam en dissidence. Genèse d’une confrontation},
  publisher = {Le Seuil},
  date = {2004},
  pages = {336},
  language = {fr},
  series = {coll : « L’univers historique »}
}
@misc{valensi2004a,
  author = {Valensi, Lucette},
  title = {Le Maghreb avant la prise d’Alger},
  note = {ré-édition,},
  publisher = {Ceres},
  date = {2004},
  pages = {188},
  language = {fr},
  address = {Tunis}
}
@book{lucette2004b,
  author = {Lucette Valensi, A.Dayan-Rosenman},
  title = {La Guerre d’Algérie dans la mémoire et dans l’imaginaire},
  publisher = {Bouchène},
  date = {2004},
  pages = {308},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{lugt2004a,
  author = {Lugt, Maaike Van},
  title = {Le Ver, le démon et la vierge. Les théories médiévales de la génération extraordinaire. Une étude sur les rapports entre théologie, philosophie naturelle et médecine},
  publisher = {Les Belles Lettres},
  date = {2004},
  pages = {622},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@book{anne2003a,
  author = {Anne Varet-Vitu, G.Béaur et M.Arnoux},
  title = {Exploiter la terre. Les contrats agraires de l’antiquité à nos jours},
  publisher = {Presses Universitaires de Rennes},
  volume = {},
  date = {2003},
  pages = {591},
  issue = {7},
  language = {fr},
  series = {Bibliothèque d’Histoire Rurale},
  address = {Rennes}
}
@book{vincent2002a,
  author = {Vincent, Bernard and Boutry, Philippe},
  title = {Les Chemins de Rome : les visites ad limina à l’époque moderne dans l’Europe méridionale et le monde hispano-américain (XVIe-XIXe siècles},
  publisher = {Ecole Française de Rome},
  date = {2002},
  pages = {273},
  language = {fr},
  address = {Rome}
}
@book{virol2003a,
  author = {Virol, Michèle},
  title = {Vauban. De la gloire du roi au service de l’Etat},
  publisher = {Champ Vallon},
  date = {2003},
  pages = {435},
  language = {fr},
  address = {Seyssel}
}
@book{zink2000a,
  author = {Zink, Anne},
  title = {Pays ou circonscriptions. Les collectivités territoriales de la France du Sud-Ouest sous l’Ancien Régime},
  publisher = {publications de la Sorbonne},
  date = {2000},
  pages = {394 , 15},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
